「不宣布台獨」 賴清德：以經濟發展為優先

前行政院長賴清德登記民進黨總統初選，挑戰爭取連任的總統蔡英文，在政壇丟下震撼彈，但外界認為賴清德的台獨主張，成為他參選總統的罩門。對此，賴清德日前接受專訪時表示，台灣已經是個獨立的國家，不必另外宣布台灣獨立，並以以發展經濟為優先。

賴清德日前接受《遠見雜誌》四月號專訪，說明了他參加總統初選的思考過程與出書原委。賴清德表示，他主張台灣獨立，是早在20幾年前（1996年）競選國代就提出的，市民都知道他的政治主張，他也得到支持，因為推動政策都是「務實」的，擔任台南市長期間，核心價值就是「呷飯皇帝大」，把民眾的生活當作施政最優先。

賴清德指出，他任內招商將近1兆台幣，創造近10萬個工作機會，失業率他上任時是五點多，離開時降到三點多，他也照顧農民跟漁民，推動「新農人政策」，開辦新農人學堂，年輕人返鄉不會技術，這個學堂教他，沒有土地，用休耕的土地給他，讓台南農業產值從426億提升到超過600億，年收入百萬以上的新農人也逾百個。

賴清德提到，觀光業也做得很好，從找計程車司機，教他們英日語，讓他們成為台南觀光大使，讓飯店星級化，邀請交通部來輔導協助，讓消費者有信心；此外，他也大力行銷台南，如跨年三部曲，12月31日在北門送夕陽，晚上在高鐵特定區跨年，元旦在二寮觀日出。

賴清德強調，雖然自己是一個務實的台獨工作者，但當市長或當院長時，都以發展經濟為優先，他的務實反映在三個面向，第一，台灣已經是個獨立的國家，不必另外宣布台灣獨立；第二，台灣未來的前途只有2300萬人可以決定，其他人都不行；第三，發展經濟、建設國家、造福人民、壯大台灣。

賴清德還說，他應該也算是少數或唯一，要卸下行政院長職務時，台灣六大工商團體都公開慰留，他擔任院長期間，他不是只有聽，還要聽進去，讓行政團隊動起來，「他們看出來，我真的重視經濟發展。」
務實的台獨工作者表示:政治0分 經濟100分 台灣發大財

台灣都係死亡倒數架啦

應該無人可以救到佢地

無計
d 後生仔睇住自己人工零增長...
再望下對岸...都唔好話 有地賠錢果班...人均工資 倍數咁升... 而家有個機會俾你 賣身俾共狗...

其實泡菜魚又咪講差唔多嘅嘢

連登仔見民進黨就扯旗架啦，柯P講台獨假議題兩岸一家親就投共。

經濟發展係人都識講，你憑咩發展得好過奶共國民黨同韓國魚？

如果你有實質計劃，唔靠支那又可以引入投資同發展世界市場，實大把人支持你

台灣民智未開，貿然宣布放棄中華民國會有反效果

移民台灣

香港經驗話比你聽賣左身只會仲窮

佢地根本唔明白，點解大陸會增長，因為本身佢地就一窮二白，加上長期吸港澳台血加入大陸，只會比佢吸得仲快

用愛發電

賣你嗰個唔窮 被賣先窮

咁使撚選你

完全執政都淆底

佢依家話你聽原來已經獨左，姐係呢二十幾年都係呃你選票

呢啲野講就好聽

隻賣菜佬係真共諜喎

二十幾年前李登輝已經話到明唔洗講台獨
如果呢啲時間係用黎爭取國際地位而唔係日日係到謾罵台灣而家就唔洗咁

啲人選佢就係要佢搞台獨
要搞經濟使咩搵佢，泡菜瑜就得啦
反正都係將台灣賣咗佢

咁國民黨係呢個環境下要求出路，跪少少都無計，但國民黨都唔會接受一國兩制啦，九二共識係你還你，我還我。中華民國＝/＝中華人民共和國。

查實而家同獨立左有咩分別

自己有對外軍火 都仲要靠大陸 國民黨真係食撚屎。

同你冇身分證一樣

好多時都冇咩問題

但唔少場合幾麻煩